\chapter{Network Functions Virtualization}

\section{Introduction}

Normale ISPs haben mehr Funktionalitäten als nur die Weiterleitung von Paketen.
Die Architektur des Netzwerks ist meist sehr kompliziert.
So gibt es beispielsweise Firewalls, DPI, Load Balancer, TCP Optimizer, etc.,
die auch bei Softwareupdates nicht ausfallen dürfen.
Üblicherweise waren diese auch als Hardware implementiert
und erforderten daher auch Ersatz-Hardware für den Fall, dass ein Gerät ausfällt.

Die Idee von \cdefname{Network Function Virtualization}\index{Network Function Virtualization} (NFV\index{NFV}) ist es,
normale COTS-Hardware zu benutzen,
um diese Dienste in VMs bereitzustellen.
Die Dienste, die als
\cdefname{Virtual Network Function} (VNF)\index{Virtual Network Function}\index{VNF}
bezeichnet werden,
sollen dann in Software implementiert werden,
wodurch Software-Updates einfacher und schneller deployt werden und
Dienste leichter verwaltet werden können.
So können auch ISPs Infrastruktur und Netzwerke bereitstellen,
auf denen Kunden mit NFV ihre eigenen Netzwerkfunktionen laufen lassen können,
bspw. um auf einem Werksgelände Standorte von Geräten zu tracken
oder Webserver anzubieten.

\subsection{Use Cases}

VNFaaS soll Customer Premise Equipment (CPE) (also bspw. Firewalls, VPN Gateways)
im Netzwerk des ISPs laufen lassen.
Funknetze, die üblicherweise aus sehr vielen Diensten bestehen,
können statt spezialisierter Hardware auch Dienste virtualisiert werden (bspw. das HLR).
Statt für jedes Funknetz
(von denen es bspw. aufgrund verschiedener Mobilfunkstandards mehrer pro Provider gibt)
extra Appliances zu kaufen,
können zentrale VNFs die Dienste für mehrere Netze bereitstellen.

Andere Dienste umfassen Content Distribution,
bspw. CDNs und Caches für Netflix, Akamai, etc.
Hier muss auch auf Änderungen Marktverhältnissen reagiert werden können,
was extra Hardwaregeräte pro Anbieter nicht sinnvoll erscheinen lässt.
Hier kann NFV helfen, dynamisch die vorhandenen Kapazitäten im RZ
auf die CDNs aufzuteilen.

Insgesamt ist ein Ziel,
für bessere Wartbarkeit möglichst große (aber dafür wenige) Rechenzentren zu bauen.
Für viele Dienste wie Videostreaming oder Webserver
ist es weniger problematisch, dass dadurch die Dienste netztopologisch weiter
von den Nutzern entfernt sind.
Für manche Dienste ist dies jedoch nicht unbedingt geeignet,
bspw. Gaming oder Content Distribution.

\subsection{Distributed Cloud Computing}

Die Idee, Rechenoperationen in die Cloud zu verschieben,
existiert schon seit vielen Jahren.
Ideen waren da bereits u.\,A. Nano Data Centers oder 5G/Tactile Internet
(also virtuelle Umgebungen wie VR, die über taktile Steuerung vom Nutzer
gesteuert werden können),
bspw. um in 3D-Anwendungen virtuelle Gegenstände „anfassen“ zu können.
Diese Anwendungsfälle erfordern sehr geringe Latenzen, um benutzbar zu bleiben.
Ansätze, dies in Netzwerke zu schieben,
werden als \emph{Edge Computing} oder \emph{Edge Cloude}\index{Edge Computing}
bezeichnet.

Die Idee bei NFV ist jetzt,
statt echter Hardware die Dienste über VMs bereitzustellen.
Hier wird sich jedoch weniger auf Endbenutzeranwendungen (also z.\,B. Web Server),
sondern mehr auf netzwerkorientierte Features konzentriert.
Es gibt also gewisse Gegensätze zwischen vielen großen Rechenzentren
und dem Bedarf, Dienste an vielen kleinen Standorten verteilt bereitstellen zu können.

\section{Reference Architectures}
\subsection{Infrastructure for Network Functions}

Zum Betrieb von NFs wird eine \cdefname{Network Function Virtualization Infrastructure}
(VNFI\index{Network Funktion Virtualization Infrastructure}\index{VNFI}) aufgebaut.
Dort stellen Hardwarerresourcen Rechenleistung, Speicher und Netzanbindung bereit.
Darüber stellt virtuelle Hardware die eigentlichen Dienste im Netz bereit.
Verbunden sind diese mit der Hardware über eine Virtualisierungsebene.

Virtueller Storage erlaubt es,
über Replikation u.\,Ä. Redundanz auf Speicherebene über Geräte hinweg bereitzustellen.
Rechenleistung wird über virtuelle Maschinen bereitgestellt, auf denen die NFs laufen.

Virtuelle Netzwerke werden über Tunneltechnologien wie VxLAN, MPLS, GRE, etc.
oder auch SDN und VLANs bereitgestellt,
um mehrere virtuell voneinander getrennte Netze über
ein physisches Netzwerk laufen lassen zu können.
Traffic einer NF wird läuft logisch über virtuelle Interfaces,
die von VNF zu VNF laufen.
Physisch wird der Traffic dennoch über die Interfaces der Hosts geleitet
und über Container Interfaces an die eigentlichen VNF weitergegeben.

Die VNFs selbst sind auf Compute-Nodes in Software implementiert
und läuft in einem Betriebssystem in einer VM.
Die virtuelle Maschine läuft auf einem Hypervisor auf echter Compute-Hardware.
VNFs können auch rekursiv geschachtelt werden
(d.\,h. VNFs können in VNFs ausgeführt werden, also VMs in VMs).
Die grundlegenden Funktionen (Hypervisor, Betriebssystem, virtuelle Switches, etc.)
werden bereits von der Cloud samt Management-Schnittstellen bereitgestellt.

Insgesamt wird also einerseits reale Infrastruktur für Rechenleistung,
Speicher und Netzwerk auf der physischen Ebene benötigt.
Auf der virtuellen Ebene müssen Funktionen „irgendwo“ laufen.


\subsection{ETSI Compute Domain}

In der Compute-Domain laufe normale COTS-Server
mit CPUs, Netzwerkkarten, Chassis, etc.
Die hier verwendeten CPUs haben teilweise besondere Be\-schleu\-ni\-gungs-Hard\-ware,
bspw. für Ver- und Entschlüsselung.

\subsection{ETSI Hypervisor Domain}

Die Hypervisor-Domain stellt eine API zur Steuerung zur Verfügung.
Der Hypervisor selbst stellt abstrakte Maschinen auf einem echten Server bereit,
um VNFs zu betreiben.
Lokal wird über einen virtuellen Switch das virtuelle Netz bereitgestellt.
Threads der VMs werden sequentielle ausgeführt.
VMs werden teilweise auch direkt auf CPU Cores abgebildet.

\subsection{ETSI Network Domain}

Die Network Domain verbindet Komponenten logisch,
indem bspw. Komponenten über virtuelle Netze zusammengeschaltet werden.
In den virtuellen Netzen müssen virtuelle Maschinen adressiert werden können,
da nicht unbedingt festgelegt ist,
welche VM auf welchem physischen Host läuft.
Weiterhin müssen Pakete geroutet werden können.
Ressourcen müssen auch gemanaged werden können,
um Datenraten und Latenzen weiter garantieren zu können.

Das Netzwerk zwischen den Geräten ist typischerweise ein Ethernet-Netzwerk.
Die VNFs selbst benutzen auch Ethernet, um miteinander reden zu können.
Zur Adressierung werden hier lokal erzeugte MAC-Adressen benutzt,
deren Eindeutigkeit in der Infrastruktur sichergestellt werden muss.
Die Weiterleitung von Traffic zwischen VNFs kann über verschiedene Wege laufen.
So kann Traffic bereits im Hypervisor-vSwitch zur nächsten VNF geleitet werden,
über die NIC oder auch in L2- oder Backbone-Switchen geleitet werden.
Der Kompromiss bei den Kosten ist hier, ob man mehr Komplexität in den Servern haben möchte,
um bspw. Sicherheitsdienste bereitzustellen,
oder mehr Bandbreite im Backbone bereitstellen zu müssen.
Dem gegenüber stehen geringere Anforderungen an Bandbreite und bessere Latenz
bei Server-internem Switching gegenüber der Möglichkeit,
sämtlichen Traffic im Backbone zentral zu filtern.

\subsection{NFV Management and Orchestration}

Von der ETSI wurde vor allem das Management standardisiert.
Bereitstellen muss ein Orchestrator zur Platzierung und Skalierung der VNFs,
Deployment und Monitoring.
Dafür stellt die Management-Ebene Orchestrator, VNF Manager und
einen Virtualized Infrastructure Manager (VIM) bereit.
Für die eigentlichen VNFs und NFVI werden existierende Projekte
(bspw. aus den OpenSource-Bereich) genutzt.
Als Schnittstellen zwischen den Komponenten werden JSON-APIs bereitgestellt.

\subsection{Forwarding Graphs}

Um die VNFs richtig im Management repräsentieren zu können,
werden Ende-zu-Ende-Services mit einem
\emph{Network Function Forwarding Graph}\index{NF Forwarding Graph}
repräsentiert,
in dem mehrere NFs zu Bereitstellung eines Dienstes verbunden abgebildet werden.
Zusammen mit den Endpunkten lässt sich sehen,
welche VNFs wie miteinander zusammengeschaltet werden können müssen.
Auch hier können Forwarding Graphs in Forwarding Graphs rekursiv eingebunden werden.
Das Virtualisierungssystem muss diese Graphen dann in tatsächliche VMs
mit darauf laufenden VNFs umsetzen.

Während die ETSI die Forwarding Graphs als allgemeine Graphen ansieht,
gibt es in der NFV-Spezifikation der IETF nur sog. \emph{Service Chains}\index{Service Chain},
die nur „vorwärts“ laufen können,
sodass Traffic nicht im Kreis laufen kann.

Bei der Spezifikation der Forwarding-Graphen muss sich überlegt werden,
welche VNFs laufen sollen, in welcher Reihenfolge diese abgearbeitet werden sollen
und welche VNFs wie viel Last behandeln können.
Zur Laufzeit muss ermittelt werden, wie viel Last an welchen Stellen erzeugt wird
und wie die Ressourcen ausgelastet sind,
um erkennen zu können, wo Überlast herrscht und wo möglicherweise Pakete verloren gehen.

Für die Skalierung war eine Idee, dass an den Knoten des Forwarding Graph angegeben werden,
wie viele VNF-Instanzen jeweils hinter einer anderen VNF-Instanz laufen müssen.
Die Wahl der Skalierungsfaktoren hängt aber auch stark davon ab,
welche Faktoren die Last beeinflussen und wie viel Last jedes System handhaben kann.
Die tatsächliche Last hängt auch davon ab,
welche Art von Traffic über das Netz fließt.
Das ändert auch die Last, die jedes Paket im Mittel auf dem System erzeugt.

Daher wird in der Praxis meist dynamisch skaliert.
Dafür muss jedoch wieder Code geschrieben werden,
welcher darüber entscheidet, welche VNFs wie stark skaliert werden.

\subsection{IETF: Service Function Chaining}

Der Entwurf der IETF unterscheidet sich in gewissen Punkten von der Spezifikation der ETSI.
Es wird explizit erwähnt, dass Service-Funktionen an verschiedenen Schichten existieren.
Statt beliebigen Forwarding Graphs zu erlauben,
wird hier nur \emph{Service Function Chaining}\index{Service Function Chaining}
eingesetzt,
d.\,h. es können nur Ketten von VNFs gebaut werden.

\section{Problems to Solve}

Ein erstes Problem ist, dass es meist mehre VNFs gibt.
Dazu muss sich überlegt werden,
wie und wo die Service Chain deployt wird.
Dabei existieren viele Freiheitsgrade.
Bspw. können die VNFs auf einem oder mehreren Servern laufen
oder die Verteilung von verfügbaren Ressourcen berücksichtigen.
Sind die VNFs nah beieinander,
erzielt man sehr geringe Latenzen.
Dem gegenüber könnte möglicherweise auch gewünscht sein,
aus Redundanzgründen Instanzen auf verschiedene Hosts (oder gar Racks) zu legen
oder auch VNFs auf mehrere Provider verteilt zu deployen.

Zudem beeinflusst das vorige Deployment von anderen VNF Chains auch
Entscheidungen über neue Deployments.
So können bestehende Deployments dafür sorgen,
dass manche Hosts nicht mehr die benötigten Anforderungen erfüllen.

Beim Deployment muss wieder entschieden werden,
wie Pakete zwischen den VNFs geleleitet werden.
Hierfür eignen sich SDNs,
da so Flows gezielt zwischen VNFs weitergeleitet werden können.
Dabei muss möglicherweise auch beachtet werden,
dass die Netzwerkpfade nicht überlastet werden.

Wachsende Anforderungen über Zeit erfordern Skalierungen.
Das kann dazu führen,
dass die verfügbaren Hardware-Ressourcen nicht mehr zur Verfügung stehen
und es möglicherweise besser wäre,
VNFs auf andere Hosts zu deployen.
Dafür müssen sich also wieder Strategien überlegt werden,
wie das Deployment angepasst werden kann,
ohne Ausfälle zu verursachen.
Im Gegensatz zur Cloud besteht bei NFV das Problem,
dass die Skalierung durch den Netzwerkprovider gelöst werden muss.

\section{NFV Overhead}

Durch die Virtualisierung entsteht (wie durch so ziemlich jede Art der Abstraktion)
zunächst mehr Overhead.
Eine Virtualisierungsschicht macht zunächst nur das Deployment einfacher.
Es stellt sich jetzt noch die Frage, wie groß der Verlust ist,
den man durch VNFs hat.

Zwar erzeugt Virtualisierung zunächst Overhead,
jedoch kann dies durch Overprovisioning gekontert werden.
Das kann zwar den monetären Vorteil auffressen,
bietet aber weiter Flexibilität.

Was jedoch nicht durch mehr Ressourcen gelöst werden kann,
sind Latenz und Jitter.
Latenz und Jitter, die durch eine Virtualisierungsschicht eingeführt werden,
können nicht durch mehr Ressourcen mitigiert werden.
Wie viel Latenz und Jitter dabei dazukommen,
hängt stark von der eingesetzten Technologie ein.
Beispielsweise würde der Einsatz normaler KVM-basierter VMs
keine Absprachen zwischen den VMs ermöglichen,
was sich beliebig schlecht auf die Performance auswirkt.
Zudem können VMs auf dem gleichen Host sich auch gegenseitig stören,
indem sie zu mehr Cache Misses führen,
was wiederum der Performance schadet.
Die genauen Kosten durch VNFs sind aber nur schwer zu ermitteln,
da nur wenige Daten hierzu verfügbar sind.

Die Forschung hat gezeigt, dass es zwar möglich ist,
aber besondere Anforderungen hat.
Um eine mit Hardware vergleichbare Performance zu erzielen,
müssen alle VNFs dedizierte CPUs haben, um Cache-Effizienz zu bewahren.
Das erfordert, dass jede VNF auf eigene CPUs gepinnt wird.
Für möglichst schnellen Zugriff auf die Netzwerkkarte ist zu dem SR-IOV nötig.
Die CPUs, die bestimmte VNFs bekommen,
müssen zudem auch auf dem CPU-Sockel sein,
an dem die entsprechende Netzwerkkarte ist.

Ein Versuch, die Effizienz zu verbessern, liegt darin,
nur die Control Planes der VNFs zu virtualisieren und die Data Planes
direkt auf dem Host laufen zu lassen.
Dies funktioniert beispielsweise gut mit virtuellen Routern
(für die jedoch SDN als bessere Alternative existiert),
ist aber für die meisten anderen VNFs nicht möglich.

\section{Existing Projects}
\subsection{OPNFV}

\emph{OPNFV}\index{OPNFV} ist eine Initiative für einen Open Source NFVI-Manager.
Dabei wird sich nur um das System gekümmert,
was den Unterbau für NFV bereitstellt,
also Hypervisor (z.\,B. KVM), Container Manager (z.\,B. LXD),
Storage Virtualization (z.\,B. Ceph), SDN-Controller (z.\,B. ONOS), etc.
Zentral wird alles über OpenStack verwaltet,
mit dem sich eine eigene große Cloud-Infrastruktur zusammenbauen lässt.
Darunter werden verschiedene Projekte für die Data Plane (u.\,A. DPDK) unterstützt.

Das Konsortium arbeitet daran, eine Referenzarchitektur mit solchen Komponenten zu bauen
und Probleme bei der Zusammenarbeiten zwischen den Komponenten zu finden
und deren Behebung voranzubringen.

\subsection{Linux Network Namespaces}

Statt komplette VMs zu betreiben,
werden die Anwendung in separate Linux Namespaces verschoben.
Diese besitzen ihre eigene logische Kopie des Netzwerk-Stacks
und bilden die Grundlage für Container.
Die Konfiguration kann über typische Linux-Befehle durchgeführt werden
und kann sehr effizient sein,
da teure Kontextwechsel gespart werden können.

Größter Nachteil ist die fehlende Live-Migration,
die bei KVM möglich ist.
Ein weiteres großes Problem ist,
dass Kunden sich einen Linux-Kernel teilen,
man also in den Möglichkeiten stark eingeschränkt,
weil man sonst Sicherheitsgrenzen überschreitet.
Insgesamt bieten Linux Network Namespaces viel schlechtere Isolationseigenschaften.

\section{Theoretic Foundation of VNF Placement}

Ziel ist es, Fragen zu stellen, wie die Platzierung, Skalierung von VNFs und
die Verbindung zwischen VNFs realisiert werden soll.
Solche Fragen können einerseits praktisch gelöst werden oder
andererseits auch erst einmal theoretische Überlegungen zu den Problemen durchführen.
Zunächst soll hier geschaut werden,
welche algorithmischen Probleme hinter VNF-Platzierung liegen
und ob diese überhaupt sinnvoll zur Laufzeit berechnet werden können.

Bei NFV ist der Provider zuständig für den Betrieb der Infrastruktur und der VNFs.
So ist dem Betreiber der VNFs bekannt,
wie das Netzwerk aufgebaut ist (welche Links, welche Kapazitäten, etc.),
welche VNF-Chains deployt werden sollen
und welche Clients wo angebunden sind.
Für jede VNF-Kette muss jetzt entschieden werden,
wie viele Instanzen laufen sollen,
wo sie laufen
und wie viel Kapazität (CPUs, RAM, etc.) jede Instanz bekommt.
Für jede Kette muss entschieden werden,
wie Anfragen von Kunden zur Kette geroutet
und wie Flows zwischen VNFs geroutet werden.

\subsection{Algorithmic Sub-Problems}

Ziel soll sein, Probleme in bekannte algorithmische Probleme (z.\,B. TSP) umzuwandeln.
Ein solches Problem ist das Facility Location Problem,
mit dem die Platzierung der VNFs im Netz beschrieben werden kann.
Für das Routing ergeben sich schnell aufwändige Optimierungsprobleme.
Dabei beeinflussen sich die beiden Probleme auch gegenseitig.

\subsection{Simplification}

Zunächst werden einige Aspekte des Problems vereinfacht.
Als erste Vereinfachung wird nur eine einzelne VNF betrachtet.
Weiter wird angenommen, dass Rechenzentren und das Netzwerk genug Kapazität haben.
Das vereinfacht das Problem darauf,
die Latenz zwischen Nutzer und VNF zu minimieren.
Dem gegenüber steht das Problem, die Kosten zu minimieren.
So ist ein Kompromiss zwischen den Mehrkosten zu finden,
die niedrige Latenzen durch den Betrieb vieler VMs mit sich bringen,
und der zusätzlichen Latenz,
die durch das Einsparen von VMs zur Kostensenkung entsteht.
Ziel ist es, ein \emph{Pareto-Optimum}\index{Pareto-Optimum} zu finden
(siehe \autoref{sec:pareto}).

\subsection{Facility Location}

In einem Netz sind Kunden und Rechenzentren an verschiedenen Standorten angebunden.
Ziel ist es nun,
möglichst wenig Latenz zwischen Kunden und VNF zu erzielen
und dabei Kosten möglichst klein zu halten.
Zur Berechnung werden Pfad- und Facility-Kosten gewichtet
und die gewichtete Summe dieser Kosten minimiert.

Das Netzwerk wird als Graph \(G = \left(V, E\right)\) abgebildet,
wobei Facilities \(F \subset V\) sind.
Jede Facility und jeder Pfad hat Kosten für die Benutzung.
Facilities haben außerdem Kosten für die Allokation.
Das resultierende Optimierungsproblem ist binär und damit NP-schwer
und kann nur mit Güte \(\bigO(\log \cabs{V})\) approximiert werden.
Bei „guten“ Kosten (d.\,h. für die Kosten gilt die Dreiecksungleichung),
kann das Problem hingegen in 1,861 approximiert werden.

Das Facility Location Problem findet sich übrigens nicht nur in großen ISP-Netz\-wer\-ken,
sondern findet auch Anwendung bei Sensornetzen,
in denen Pakete über sehr viele kleine IoT-Geräte geroutet werden müssen.

Für eine Approximation kann das Problem zunächst weiter vereinfacht werden.
So kann bspw. zunächst der Binär-Constraint eliminiert werden.
Dadurch ist das Problem nicht mehr binär und mit einem Greedy-Algorithmus lösbar.
Durch Rundung lässt sich dann eine zulässige Lösung finden.
Der dabei entstandene Fehler kann versucht werden zu verringern,
indem das gleiche Problem durch Hinzufügen oder Entfernen von Servern ausgeführt wird.
Weiter können Spezialfälle des Problems betrachtet werden,
um (hoffentlich) einen besseren Algorithmus für eine Lösung zu finden.
Das Problem kann weiter variiert wreden,
indem bspw. Höchstkapazitäten für Facilities einzuführen.

Eine weitere Variation betrachtet Kunden und Facilities
als Punkte auf einer geographischen Karte.
Jeder Kunde hat ein Budget,
um für die Verbindung und die Eröffnung von Facilities zu bezahlen.
Alle Kunden werden in einen Auktionsalgorithmus geworfen,
um eine Facility zu finden, die bereits offen ist, genug Kapazität hat
und die Anschlusskosten (die die Distanz zur Facility widerspiegeln)
geringer als das verfügbare Budget sind.
Irgendwann steigt das Budget so stark an,
dass der Client die Kosten zur Eröffnung einer Facility zahlen kann.
So hat irgendwann jeder Kunde eine Facility gefunden.
Die Lösung ist nicht optimal,
bietet aber relativ einfach einen Algorithmus,
der lokale Ressourcen findet.
Um weitere Verbesserungen zu finden,
könnte jetzt versucht werden, paarweise die Facilities zwischen Clients zu tauschen,
um die Lösung zu verbessern.

\subsection{Routing}

Wenn Facilities für VNFs gefunden werden,
müssen auch Pakete zwischen VNFs und Kunden geroutet werden.
Ziel dabei ist üblicherweise,
entlang des Pfades möglichst wenige Kosten zu haben.
Kosten können verschiedene Metriken sein,
bspw. Ausfallwahrscheinlichkeiten, Kapazitäten, festgelegte natürliche Zahlen, etc.
Die Kosten sind dabei unabhängig davon,
welche Art von Traffic über den Link fließt.

Ein typisches Flow-Problem, was sich daraus ergibt, ist,
einen Datenstrom auf einem Pfad durch das Netzwerk zu leiten,
wobei jeder Datenstrom ein Stück Linkkapazität „verbraucht“.
Typischerweise dürfen dabei Datenströme auf mehrere Pfade aufgeteilt werden.

In der Praxis ist die Aufteilung von Flows auf mehrere Pfade nicht möglich,
da die Aufteilung von Flows zu viel Reordering und Jitter führt,
was der Leistungsfähigkeit der darüberliegenden L4-Protokolle schadet.
Dadurch wird das Problem viel schwerer,
konkret ist es \emph{MaxSNP-schwer}\index{MaxSNP-schwer}.
Dafür existieren Approximationen mit \(\bigO(\cabs{E}^{\frac{1}{2}})\) und
\(\Omega(\cabs{E}^{\frac{1}{2} - \varepsilon})\).
Durch Greedy-Algorithmen oder Relaxation lassen sich zulässige Lösungen finden.

\subsection{Network Embedding}

Die beiden gezeigten Probleme beeinflussen sich gegenseitig.
So kann die Platzierung von VNFs über die Auslastung von Links entscheiden
und die Auslastung von Links beeinflusst,
wie viel Latenz die Platzierung von VNFs an bestimmten Standorten erzeugt.
Also wird angestrebt,
die beiden Probleme ineinander einzubetten,
d.\,h. das Problem in ein Overlay- und ein Underlay-Netz zu teilen,
die aufeinander abgebildet werden.
So gibt es Constraints, dass virtuelle Kanten immer auf einem physischen Pfad abbilden
und alle Kapazitätslimits beachtet werden.

Constraints können aufgeweicht werden,
indem beispielsweise virtuelle Knoten auf mehrere physische Knoten abbilden,
indem VMs migriert oder Cluster gebildet werden.
Virtuelle Kanten könnten wiederum durch Multipath-Operationen (z,\,B. ECMP)
auf mehrere physische Pfade abbilden.

Das Problem kann jetzt einerseits getrennt voneinander wie zuvor gezeigt gelöst werden.
Jetzt soll der Fokus jedoch sein,
beide Probleme zeitgleich zu lösen.

Die Idee ist, Isomorphismen zwischen Teilgraphen des virtuellen Netzwerks
und der tatsächlichen Topologie zu finden.
Dieses Problem ist NP-schwer.
Eine naive Lösung ist also,
alle Möglichkeiten auszuprobieren.
Die Berechnung ist also sehr langsam.
Praktisch funktioniert der Algorithmus nur,
wenn sehr viel Kapazität auf den Links verfügbar ist.
Aber auch dieses Problem löst noch immer nicht das VNF-Embedding-Problem.

\subsection{Malleable Networks: Template Embedding}

Das Ziel ist es, das Facility Location Problem und das Network Embedding Problem
zu vereinen.
Eine Idee ist,
VNF-Ketten mit Kardinalitäten zu versehen.
Statt jetzt die VNF-Kette einzubetten,
wird im rekursiven Einbettungsschritt gleich das Template mit den Kardinalitäten einzugeben,
wenn die Last hoch wird.
Ziel ist, die Zusatzschritte für das spawnen der einzelnen VNF-Nodes durch
das spawnen ganzer VNF-Ketten zu ersetzen.
Das Problem kann natürlich auch noch weiter verkompliziert werden,
bspw. indem VNF-Instanzen innerhalb einer Kette umsortiert werden können.

Auch dieses Problem ist schwer lösbar.
Das Verfahren ist zwar deutlich schneller als VNE,
aber die Laufzeit steigt dennoch exponentiell
mit der Größe des Netzwerks.
Außerdem ist die Varianz deutlich größer als bei VNE.
Das Verfahren eignet sich zwar gut für das Einbetten einzelner VNF-Instanzen,
ist aber für die Optimierung des Gesamtsystems ungeeignet.
Für Online-Deployment ist dieses Verfahren trotzdem nicht geeignet.
Versucht man, TE VNF-Ketten auf bestehenden Netzen einzufügen,
schafft es TE schon bei 1000 Nutzern nur noch in \(60\,\%\) der Fälle,
die VNF-Kette innerhalb einer Stunde einzubetten.

Statt das Problem also exakt zu lösen, kann versucht werden,
Heuristiken zu benutzen, um die Ketten zu deployen.
In der Praxis ist es möglicherweise auch ausreichend,
die Verteilungsarbeit auf Kunden abzuwälzen,
indem Kosten für den Betrieb in ausgelasteten Rechenzentren gesteigert werden.

\subsection{Schlussbemerkungen}

Es gibt viele Netzwerkfunktionen, die virtualisiert betrieben werden können.
Die Eignung für den Hochleistungsbereich ist allerdings immer noch nicht gegeben.
So ist eine übliche Empfehlung,
dass über 10 Gbps nach wie vor auf Hardware-Appliances gesetzt wird.
